\skyr{Povilas Girdenis}{PG}{subsection}

\songd{Grįžtantis}{ž. Aido Marčėno}{
Ašt[G]uoniasdešimt tūkstančių pas[Em]aulių
Pra[C]eiti reikia grįžtančiam nam[D]o.
Ir visa tai, ką nešasi jis saujoj --
Ugnis ir oras žemė ir vanduo

Iš k[C]{ū}no kūnan iš vilties į v[D]iltį
Vis[Hm]ur namai, kuriems jisai sve[Em]tys.
Ir [C]visa tai, ką tenka jam pat[D]irti
Kaip [C]amžių duoklę savinas mir[D]tis.

Kalnai į lygumas išdidūs žengia,
O lygumos ištirpsta kalnuose.
Net tas, kuris gyvenimo išvengia
Vis tiek ateina mūsų sapnuose.

Pradžia nokina pabaiga jos vaisiai
Nukritę dūžta girios tankmėje,
Kur viskas skleidžias tobulai ir baisiai,
Kad vėl išnyktų laiko tankmėje.}{Als[A]uoja jūros potvyniais ir š[Fm\guitarSharp]tormais
Ir D[D]ievas žvelgia akimi šalt[E]a,
Kaip dulkės vėl įgauna miestų formas
Ir dulkėmis pavirsta planeta

Ir n[D]ieko nėr ko jau nebūtų b[E]uvę,
Ir [Cm\guitarSharp]nieko nėr ko kada nors ne[Fm\guitarSharp]bus.
Ir n[D]ušvitimas būna tik slėpt[E]uvė,
Kai m[D]irkteli bežiūrintis į m[E]us.

Kait[H]ri ugnis išdegina vie[Gm\guitarSharp]tovę,
Tvirt[E]ovė virsta kalnų pele[F\guitarSharp]nų.
Paskui ir vėl ugnis atsikartoja
Mažom liepsnelėm židiniuos namų

Ir t[E]arp visų teisybių ir apg[F\guitarSharp]aulių
Nu[Dm\guitarSharp]{švin}ta tartum visata skie[Gm\guitarSharp]muo
Ašt[E]uoniasdešimt tūkstančių pas[F\guitarSharp]aulių
Pra[E]eiti reikia grįžtančiam na[F\guitarSharp]mo.
}

\songd{Žiedlapis kris į tenai}{ž. Aido Marčėno}{
[G]{Ž}ydi Užupy obelys baltos
Nupe[Em]nėti šeši katinai
Mano angele negi aš kaltas
Kad kadaise tenai gyvenai

Tarp sen[C]{ų} teologijos kn[D]ygų
Dievo d[Hm]ulkių vėsioj apsup[Em]ty
Nuaust[C]oj iš saulėlydžio st[D]ygų
Kamar[C]aitėj brūkšnys atmint[D]y}{
Du brūkšniai vėl kažkas man išklero
Trys brūkšniai keturi viso gero
Ledo žiedlapis kris į tenai
Sugrįžtu aš vis angele mano
Kur gy[Hm]venimo prasmę iš[Em]mano
Nupen[C]{ė}ti še[D]{ši} katin[G]ai [(Em)]
}
\vspace{-0.5cm}\songd{Tolima šviesa}{}{\vspace{-0.5cm}
Nusidr[G]iekiantis peiz[C]ažas,
Vėjo ir dangaus ra[D]mi byla.
Kelias tirpsta tarsi mažas
Sniego trupinys šiltam delne.

Nenu[Em]tyla, nesibaigia
Ši ke[Hm]lionė tolima.
Tyliai l[C]eidžiasi lyg snaigės
Žodžiai la[D]uktame laiške.

Plaukia d[C]ebesys ir dienos
Vande[Am]nim, dangum, žeme.
Paband[C]yk surasti vieną
Žvaigždę t[D]amsiame skliaute. [C] }{\vspace{-0.5cm}\pr{Tolima šviesa suš[D]ildys dangų, [G]
Išvaikys piktus nakties ke[Em]rus. [C]
Tolima šviesa įl[D]{ė}ks pro langą, [G/C]
Lyg balandis ant peties nu[Em]tūps. [Em/D]}

Nieko pilys tyliai stūkso
Gaubia jas svaigi sapnų migla
Kaminai seniai jau rūksta
Taką skinasi dienos šviesa

Kai pasibaigia kelionės
Kai pasibaigia keliai
Šviečia lyg sena svajonė
Mums pažįstami langai

Plaukia debesys ir dienos
Vandenim, dangum, žeme.
Pabandyk surasti vieną
Žvaigždę tamsiame skliaute.

\textbf{Pried.}
}
\songd{Tolimas užmirštas sapnas}{Povilas Girdenis}{
    T[D]olimas užmirštas s[G]apnas
    Palietė seną žibintą
    Ir lyg šaltinis ištryško
    Miesto minč[A]ių dykumoj

    Vienišas liūdnas praeivis
    Naštą nakties nusimetęs
    Nusišypsojo žibintui
    Spindinčiam sapno šviesa \pr{

    [D]O prieš akis nu[Hm]{švi}to
    Vaikiškų pasakų bokštai
    P[D]risiminimų girli[G]andos
    Papuošė [Em]{mies}to vart[A]us}}{\pr{Aplinkui ilgai skambėjo
    Posmai švelniausių lopšinių
    Paukščiai gražiausi giedojo
    Jiems pritarė medžiai žali}

    Tolimas užmirštas sapnas
    Vystančią žolę pagirdė
    Papuošė miegantį miestą
    Puokštėm gražiausių gėlių

    Tolimas užmirštas sapnas
    Spengiančią tylą išsklaidė
    Vasaros vėjai prabilo
    Žodžiais dainos užmirštos

    \textbf{Pried.}

    Tolimas užmirštas sapnas
    Priminė seną svajonę
    Ir pažadėjo sugrįžti
    Jei tiktai lauks jo kas nors}

\vspace{-0.5cm}\songd{Žmogelis}{}{
Maž[C]ytėj[D]e ne[G]{ži}nomoj sa[Em]loj,
Kurios ner[C]asi n[D]{ė} vienam žem[G]{ė}lapy,
Kur niekuomet neatplaukia laivai,
Kuri galbūt tik menkas lopinėlis smėlio,}{Gyvena linksmas vienišas žmogelis.
Dainuoja paukščiams paprastus žodžius
Apie mėnulį, apie platų vandenyną,
Apie medžius ir vabalus linksmus.

Dainuoja apie saulę ir apie giedrą dangų,
Apie žuvis ir jūros žvaigždeles.
Ir tegul niekas aiškinti nebando,
Kad negyvenama šita sala.
}

\songg{Riešutynas}{ž. Aido Marčėno}{\begin{tabular}{p{\textwidth/2+0.4cm}p{\textwidth/2}}
[C]Prieš pat užmingant pla[F]ukia į tav[G]e
Nebesul[C]aikoma ir t[F]obula gij[G]a
Vaizd[F]{ų}, iškilusių iš [G]atminties gelmės,
Kuri[F]e manei daugia[G]u nesuvirpės

Tau sąmonėj, tačiau dabar matai
Po pievą vaikšto du balti gandrai,
Ir dar matai pro tankmę riešutyno
Vežimas į malūno kalną kyla.\pr{

Jau [Dm]pats vidurdienis ap[G]rimusi gamta
Tik dūzgia [C]bitėm vasara šven[Am]ta,
Lė[Dm7]tu jaunuolio atsaina[G]us žingsniu
An[Dm]tai ateina tėvas takuči[G]u.} & Ir išgirsti – tave dabar jis šaukia
Ir jūs abudu einat riešutauti.
Kai tėvas riešuto pasiekt negali,
Tada tave aukštai ant rankų kelia\pr{

Ir drąsindamas kalba tau kažką,
O tu tiesies tiesies į riešutą ranka.
Tada ilgai žiūrėk ir vėl išvysi
Akimirką, nušvitusią vaikystėj.}

Prieš pat užmingant plaukia į tave
Nebesulaikoma ir tobula gija
Vaizdų, iškilusių iš atminties gelmės,
Kurie manei daugiau nesuvirpės
Tau s[C]{ą}monėj.
\end{tabular}
}

\songg{Vasaros vėjas}{}{\begin{tabular}{p{\textwidth/2-0.4cm}p{\textwidth/2+0.4cm}}
Mes ir v[G]{ė}l kart[D]u, g[Em]rįžta šviesios m[C]intys,
A[G]ušta s[Em]aulėta die[Am]na. [D7]
Mes ir v[G]{ė}l kart[D]u [Em]galime dal[C]intis
T[G]yro džiaugsmo sk[D]lidina tau[Em]re. [C D7]

Mes ir vėl kartu tęsiame kelionę
Saulėtais melsvų bangų keliais.
Mes ir vėl kartu, mintys ir svajonės
Sklando lyg balti lengvi pūkai.&\pr{Šiltas vasaros vėjas
Švelniai nukreipia burę
Į krantus, kur nėra liūdnų sapnų.
Šiltas vasaros vėjas neša mūsų laivelį
Ten, kur nėra blogų minčių.}

Mes ir vėl kartu galime nesunkiai
Nugalėti liūdesio audras.
Mes ir vėl kartu, dūžta melsvos bangos
Ir žuvėdra lydi mus balta.
\end{tabular}
}


\songd{Užupis}{ž. Aido Marčėno}{
Tą [Am]naktį Vilnius rodėsi išmiręs
Gili[F]am laike Vilnelės tėkmėj[C]e.
Buv[Dm]au aš savo galvą pana[Am]rinęs
Su Dievo v[F]{ė}ju, švilpiančiu joj[E]e.

Krante sėdėjo pulkas vaidilučių
Su rūtų vainikėliais plaukuose
Ir klausės išprotėjusių gegučių
Kur man metus kukavo sapnuose.}{\pr{Pro s[F]eną arką aušo jaunas r[E]ytas,
Toli girdėjau skambančius varpus.
Iš Bernardinų kapinių išvytas
Naivus vaiduoklis ėjo į namus.}

Tada ir aš per miestą sužalotą
Su paryčiais pragydusiais gaidžiais,
Su atspindžiai, supainiojusiais protą
Vėl sugrįžau žingsniukais išdidžiais.
}


\songd{Bandymas skristi}{}{
P[G]aslaptingi pl[Em]atūs toliai,
[Am]Paukščiai klegan[D]tys linksmai.
Kviečia kilt į giedrą dangų
Sielos ir širdies balsai.
Para pa pa pa pararam
Sielos ir širdies balsai (2×2)

Kilt į dangų ir skrajoti
Begalinėj erdvėje
Su žvaigždėm padiskutuoti
Ir paskęsti debesyse
Para pa pa pa pararam
Ir paskęsti debesyse (2×2)

[Em]Bet per sunkus aš
[A]{Ž}emės trauka per stipri
[Em]Bet per maži sparnai
M[D]ano širdy

Uoj kaip norisi palikti
Žemę purviną tačiau
Kad ir kaip aš nesistengčiau
Nieko neišeina man
Para pa pa pa pararam
Nieko neišeina man (2×2)
}{
Kadangi sunkus aš
Kadangi trauka per stipri
Kadangi mažoki sparnai
Mano širdy

Gal išauš diena saulėta
Širdyje liepsnos gaisrai
Skrisiu aš dangum žvaigždėtu
Maskatuodamas sparnais
Para pa pa pa pararam
Maskatuodamas sparnais (2×2)

Gal palengvėsiu aš
Trauka nebebus stipri
Išsikeros sparnai
Mano širdy

Para pa pa pa pararam
Išsikeros sparnai širdy
Para pa pa pa pararam
Išsibujos sparnai širdy
Para pa pa pa pararam
Užaugs sparnai širdy
Para pa pa pa pararam
Sparnai dideli
}


\songd{Šokinėk}{}{
Šokin[G]{ė}k jeigu tau l[D]iūdna,
Šokinėk jeigu neblogai,
Šokinėk jaigu tau gera
Arba jeigu nei šiaip nei taip.
\pr{
Šokin[A]{ė}k į tolį šokin[G]{ė}k į aukštį,
Ir į v[D]andenį šokinėk!
}
Šokinėk jeigu už lango
Viešpatauja dargana.
Šokinėk jeigu šviečia saulė,
Tvieskia vasaros kaitra.
}{
Šokinėk jeigu kaimynas
Tyliai griežia dantimis.
Šokinėk jeigu tavo daržas
Pasidengs akmenimis.

Šokinėk, nes nesurasi
Tu knygynuose tiesos.
Šokinėk, nes nepriklauso
Tau dėl nieko sukt galvos.
}

\songd{Ekologinis pavasaris}{ž. ir muz. Jono Bagdonavičiaus}{
[C]Pavasaris atėjo nelauktai,
[A]Iš už kampų išlindo visos katės
[Dm]Ir ėmė miaukti p[F]o langais
[Dm7]Lyg būtų ką branga[G]us pametusios.

O aš sėdėjau balkone,
Į tas visas kates žiūrėjau,
Kurias lyg atpūtė čionai
Gaivus pavasarinis Vėjas.
\pr{
T[F]u paukščio neliesk,[G] nemuški katės,
[C]Nes žaliasis atbėgs,
[A]Gerai į kailį įkrės.
Tu [Dm7]paukščio neliesk, nem[G]uški katės,
Nes tav[C]e dar apkrės. [F G]
}}{
Balkono pakraščiu ramiai
Žirgliojo išdidus varnėnas
Ir traukė dainą sau smmagiai
Bizoną kepantis indėnas.

Mažam miškely tarp pušų
Diedukas vaikėsi bobutę
Ir vartės kūliais jie abu --
Pavasaris smegenines susuko.
\pr{
Dieduko neliesk, bobutės neliesk,
Nes anūkai atbėgs, gerai į kailį įkrės.
Dieduko neliesk, bobutės neliesk,
Nes jie tave dar suės.
}
}
